---
layout:     post
title:      不变扩展卡尔曼滤波（二）：原理与推导
subtitle:   Invariant Extented Kalman Filter - The Idea
date:       2019-03-23
author:     Jerry Zhao
header-img: img/post-bg-2015.jpg
catalog: true
tags:
    - Math
    - SLAM
    - Robotics
---


# 扩展卡尔曼滤波的缺陷

## 存在正反馈
普通的扩展卡尔曼滤波（EKF），通过对动态方程的线性化，来估计状态与状态的协方差。比如有一个系统定义为

$$
\begin{aligned}
\dot{x}_{t}&=f(x_t, u_t) + n_t
\end{aligned}
$$

其中$$x_t$$是系统状态，$$u_t$$是输入，$$n_t$$是系统噪声。假设某个时刻对状态的估计为$$\hat{x}_{t}$$，并定义状态误差为$$e_{t}=x_{t}-\hat{x}_{t}$$，则根据EKF，对$$f$$在$$\hat{x}_{t}$$处线性化（一阶泰勒展开），并注意到$$f(\hat{x}_{t_n}, u_t)=\dot{\hat{x}}_{t_{n+1}}$$，有

$$
\begin{aligned}
\dot{e}_{t}&=\dot{x}_{t}-\dot{\hat{x}}_{t} \\
&=f(x_t, u_t)-\dot{\hat{x}}_{t} + n_t\\
&\approx f(\hat{x}_{t}, u_t)+F_{\hat{x}_{t},u_t}(x_{t}-\hat{x}_{t}) - \dot{\hat{x}}_{t} + n_t\\
&=F_{\hat{x}_{t},u_t}(x_{t}-\hat{x}_{t}) + n_t\\
&=F_{\hat{x}_{t},u_t}e_t + n_t
\end{aligned}
$$


上式是状态误差的线性传递方程，因此可以使用标准的卡尔曼滤波来估计协方差。

但是这里存在一个问题，上面误差传递方程中，系统矩阵$$F$$依赖当前状态的估计量。在有噪声引入时，状态估计量是无法预测的，这就导致很难对上述系统方程做收敛性分析，实际上，任何EKF都没有收敛性保证。当状态估计值与真值差距较大时，直接导致依赖状态估计值的$$F$$也有较大偏差，使用这样的$$F$$继续传递误差后，又进一步放大误差，整个误差传递系统形成正反馈，最终导致滤波器发散。

实际上，在滤波器进行状态更新时也有类似问题。设系统的观测方程为

$$
y_t=h(x_t)+s_t
$$

其中$$s_t$$是观测噪声。设实际观测与估计观测的误差为$$z_t=y_t-\hat{y}_t$$，有

$$
\begin{aligned}
z_t&=y_t-\hat{y}_t \\
&=h(x_t)-\hat{y}_t + s_t \\
&\approx h(\hat{x}_t)+H_{\hat{x}_t}(x_t-\hat{x}_t) - \hat{y}_t + s_t \\
&=H_{\hat{x}_t}e_t + s_t
\end{aligned}
$$

上式即观测误差与状态误差之间的线性近似关系。同样的，$$H_{\hat{x}_t}$$与状态估计值有关，当真实状态与估计值差距较大时，利用上式进行更新可能起不到正面效果。

从上面的分析可知，普通EKF对初值的准确性要求挺高的，如果状态初值设定得与实际情况差距较大，很难让滤波器收敛。

## 非一致性
EKF还会导致另外一个问题，即所谓的不一致性。每当新的观测到来时，EKF会更新当前状态的估计，但是用于计算新状态的量，都是通过旧状态的线性化得来的。使用EKF的更新方法会出现不一致性，导致本来不该观测到信息的方向上观测到信息，在SLAM问题中这种现象比较明显，表现为较大的drift，以及过于乐观的协方差估计。因此，有很多针对该问题的方法，比如OC（Observability Constrain），FEJ（First Estimateed Jacobian）以及Robocentric等，这些方法都是对现有EKF框架的修补，而且使用起来都不容易。最后引用一张[1]中的图更直观的描述这个问题。

![False Observability](https://note.youdao.com/yws/api/personal/file/ECBD7AD79218494B929924657C27D81F?method=download&shareKey=18ad5bdab4df7dae2edf8fc1ec8ae219)


# 不变扩展卡尔曼滤波
不变扩展卡尔曼滤波（简写为InEKF），可以较好的解决上面EKF存在的两个问题，而且有严格的数学推导作为保证。这里不介绍InEKF的收敛性和一致性的推导（实在有点复杂*_*!），主要关注其思想和用法。

InEKF的想法还是比较简单的——通过改变状态误差的定义方法，实现误差传递矩阵$$F$$与状态估计值的独立。在EKF中，我们的状态误差直接定义为两个状态的差，即$$e_{t}=x_{t}-\hat{x}_{t}$$，这太过于粗暴了，我们面对的是非线性系统，误差怎么都不应该是线性的形式。

现在我们以一个简单的问题为例，说明InEKF的用法。假设我们有一架无人机，上面装了IMU以及双目相机等传感器，我们打算对无人机的位姿进行估计。假设IMU的bias为零（之后会讨论有bias的情况），则IMU的系统方程为

$$
\begin{aligned}
\dot{R}_t&=R_t[\tilde{w}_t-n_t^w]_\times \\
\dot{v}_t&=R_t(\tilde{a}_t-n_t^a)+g \\
\dot{p}_t&=v_t
\end{aligned}
$$

其中$$\tilde{w}_t, \tilde{a}_t$$是IMU的测量值，$$n_t^w,n_t^a$$分别是gyro和acc的噪声，$$g$$是重力设为已知，待估计的量就是$$R,v,p$$，根据上一章李群的内容，我们发现这三个量刚好能构成一个$$SE_2(3)$$群，于是我们将InEKF的状态量写为

$$
\chi_t=
\begin{pmatrix}
R_t & v_t & p_t \\
0   & 1   & 0   \\
0   & 0   & 1
\end{pmatrix}
$$

这里已经和EKF有很大不同了，一般EKF的状态量是个矢量，而InEKF的状态量是一个矩阵，而且构成群。既然是群，其误差也应该定义在群上，自然是不能再用减法了，设状态估计值为$$\hat{\chi}_t$$，和真值的误差有两种形式

$$
\begin{aligned}
\eta_t&=\chi_t^{-1}\hat{\chi}_t \\
\eta_t&=\hat{\chi}_t\chi_t^{-1}
\end{aligned}
$$

第一种称为左不变误差（left-invariant），因为对$$\chi_t, \hat{\chi_t}$$都左乘一个相同的群元素后，误差不变。同理，第二种为右不变误差（right-invariant）。具体使用哪种误差，要看该误差能否实现状态传递矩阵与状态估计值的独立。在很多SLAM问题中，右不变误差可以满足要求，因此下文都使用右不变误差。

## 误差传递
仿照EKF，现在推导这个误差的系统方程。

$$
\eta_t=\hat{\chi}_t\chi_t^{-1}=
\begin{pmatrix}
\hat{R}_tR_t^T & \hat{v}_t-\hat{R}_tR_t^Tv_t & \hat{p}_t-\hat{R}_tR_t^Tp_t \\
0 & 1 & 0 \\
0 & 0 & 1
\end{pmatrix}
$$

令

$$
\begin{aligned}
\hat{R}_tR_t^T&=\eta_{R_t} \\
\hat{v}_t-\hat{R}_tR_t^Tv_t&=\xi_{v_t} \\
\hat{p}_t-\hat{R}_tR_t^Tp_t&=\xi_{p_t}
\end{aligned}
$$


设$$\eta_{R_t}$$对应的李代数为$$\xi_{R_t}$$，即$$\eta_{R_t}=\text{Exp}(\xi_{R_t})$$，由于$$\eta_{R_t}$$是小量，用指数函数的一阶泰勒近似为$$\eta_{R_t}\approx I+[\xi_{R_t}]_\times$$，则

$$
\dot{\eta_t}\approx
\begin{pmatrix}
[\dot{\xi}_{R_t}]_\times & \dot{\xi}_{v_t} & \dot{\xi}_{p_t} \\
0 & 0 & 0 \\
0 & 0 & 0
\end{pmatrix} = \frac{d}{dt}\Lambda
\begin{pmatrix}
\xi_{R_t} \\
\xi_{v_t} \\
\xi_{p_t}
\end{pmatrix}
$$

即$$\dot{\eta}_t$$就是群$$SE_2(3)$$在幺元处的切空间，其中

$$
\begin{aligned}
\\
[\dot{\xi}_{R_t}]_\times\approx\dot{\eta}_{R_t}&=\dot{\hat{R}}_tR_t^T+\hat{R}_t\dot{R}_t^T \\
&=\hat{R}_t[\tilde{w}_t]_\times R_t^T-\hat{R}_t[w]_\times R_t^T \\
&=\hat{R}_t[\tilde{w}_t-w_t]_\times R_t^T \\
&=\hat{R}_t[n_t^w]_\times R_t^T \\
&=\hat{R}_t[n_t^w]_\times \hat{R}_t^T \hat{R}_tR_t^T \\
&=[\hat{R}_t n_t^w]_\times \eta_{R_t} \\
&\approx [\hat{R}_t n_t^w]_\times ( I+[\xi_{R_t}]_\times) \\
&\approx [\hat{R}_t n_t^w]_\times
\end{aligned}
$$

上面最后一步忽略了高阶小量$$[\hat{R}_t n_t^w]_\times [\xi_{R_t}]_\times$$。

同理有

$$
\begin{aligned}
\dot{\xi}_{v_t} &= \dot{\hat{v}}_t - \dot{\eta}_{R_t}v_t-\eta_{R_t}\dot{v}_t \\
&=\hat{R}_t\tilde{a}_t+g-[\hat{R}_t n_t^w]_\times v_t-\hat{R}_tR_t^T(R_ta_t+g) \\
&=\hat{R}_t(\tilde{a}_t-a_t) + g-[\hat{R}_t n_t^w]_\times v_t-\hat{R}_tR_t^Tg \\
&\approx \hat{R}_tn_t^a+g-[\hat{R}_t n_t^w]_\times v_t-(I+[\xi_{R_t}]_\times)g \\
&=[g]_\times \xi_{R_t}+([v_t]_\times \hat{R}_t) n_t^w+\hat{R}_tn_t^a
\end{aligned}
$$

以及

$$
\begin{aligned}
\dot{\xi}_{p_t} &= \dot{\hat{p}}_t - \dot{\eta}_{R_t}p_t-\eta_{R_t}\dot{p}_t \\
&=\hat{v}_t-[\hat{R}_t n_t^w]_\times p_t - \hat{R}_tR_t^Tv_t \\
&=(\hat{v}_t-\hat{R}_tR_t^Tv_t)-[\hat{R}_t n_t^w]_\times p_t \\
&=\xi_{v_t}+([p_t]_\times \hat{R}_t) n_t^w
\end{aligned}
$$


综上有

$$
\begin{aligned}
\frac{d}{dt}\Lambda
\begin{pmatrix}
\xi_{R_t} \\
\xi_{v_t} \\
\xi_{p_t}
\end{pmatrix}&=
\begin{pmatrix}
[\hat{R}_t n_t^w]_\times & [g]_\times \xi_{R_t}+([v_t]_\times \hat{R}_t) n_t^w+\hat{R}_tn_t^a & \xi_{v_t}+([p_t]_\times \hat{R}_t) n_t^w \\
0 & 0 & 0 \\
0 & 0 & 0
\end{pmatrix} \\
&=\Lambda\Bigg[
\begin{pmatrix}
0 & 0 & 0 \\
[g]_\times & 0 & 0 \\
0 & I & 0
\end{pmatrix}
\begin{pmatrix}
\xi_{R_t} \\
\xi_{v_t} \\
\xi_{p_t}
\end{pmatrix}+
\begin{pmatrix}
\hat{R}_tn_t^w \\
([v_t]_\times \hat{R}_t) n_t^w+\hat{R}_tn_t^a \\
([p_t]_\times \hat{R}_t) n_t^w
\end{pmatrix}
\Bigg] \ \ \ \ \text{分离状态项和噪声项} \\
&=\Lambda\Bigg[
\begin{pmatrix}
0 & 0 & 0 \\
[g]_\times & 0 & 0 \\
0 & I & 0
\end{pmatrix}
\begin{pmatrix}
\xi_{R_t} \\
\xi_{v_t} \\
\xi_{p_t}
\end{pmatrix}+
\begin{pmatrix}
\hat{R}_t & 0 & 0 \\
[\hat{v}_t]_\times\hat{R}_t & \hat{R}_t & 0 \\
[\hat{p}_t]_\times\hat{R}_t & 0 & \hat{R}_t
\end{pmatrix}
\begin{pmatrix}
n_t^w \\
n_t^a \\
0
\end{pmatrix}
\Bigg]
\end{aligned}
$$


令$$\xi_t=(\xi_{R_t}^T, \xi_{v_t}^T, \xi_{p_t}^T)^T$$，以及$$n_t=(n_t^w, n_t^a, 0)$$，可得误差的线性系统方程

$$
\dot{\xi}_t=F_t\xi_t+Ad_{\hat{\chi}_t}n_t
$$


其中

$$
\begin{aligned}
F_t&=
\begin{pmatrix}
0 & 0 & 0 \\
[g]_\times & 0 & 0 \\
0 & I & 0
\end{pmatrix} \\
Ad_{\hat{\chi}_t}&=
\begin{pmatrix}
\hat{R}_t & 0 & 0 \\
[\hat{v}_t]_\times\hat{R}_t & \hat{R}_t & 0 \\
[\hat{p}_t]_\times\hat{R}_t & 0 & \hat{R}_t
\end{pmatrix}
\end{aligned}
$$


与普通EKF的误差系统方程相比，最大不同就是系统矩阵$$F_t$$是一个常量！和输入以及状态估计值均无关！而噪声项前面的矩阵，刚好是当前状态矩阵的伴随。基于这样的系统方程，可以证明其收敛性还有一致性都有较好的保证。

后面的事情就和普通EKF一样了，根据系统方程估计下一时刻的状态（使用RK4积分等方法），然后对误差系统方程积分，得到状态转移矩阵，并传递协方差矩阵，即

$$
P_t=\Phi_tP_{t-1}\Phi_t^T + Ad_{\hat{\chi}_t}Q_tAd_{\hat{\chi}_t}^T
$$

其中$$\Phi_t$$是通过$$F_t$$积分后得到的状态转移矩阵，$$Q_t=E(n_tn_t^T)$$是系统噪声的协方差矩阵。由于系统矩阵是常量，积分可以变得非常简单，甚至直接写出解析式。这也算是InEKF的另一个优点吧。

## 状态更新
假设地图中有很多landmark，用$$m_1, m_2, ..., m_k$$表示，无人机上的传感器可以观测到这些landmark相对于自身的位置，分别用$$y_t^1, y_t^2, ..., y_t^k$$表示，设每个观测的噪声为$$s_t^1, s_t^2, ..., s_t^k$$，则观测方程就是

$$
\begin{aligned}
y_t^1 &= R_t^T(m_1-p_t) + s_t^1\\
y_t^2 &= R_t^T(m_2-p_t) + s_t^2\\
&\vdots \\
y_t^k &= R_t^T(m_k-p_t) + s_t^k
\end{aligned}
$$


拿其中一个观测来举例，我们可以发现观测方程可以写为如下形式

$$
\begin{aligned}
\begin{pmatrix}
y_i \\
0 \\
1
\end{pmatrix}&=
\begin{pmatrix}
R_t^T & -R_t^Tv_t & -R_t^Tp_t \\
0 & 1 & 0 \\
0 & 0 & 1
\end{pmatrix}
\begin{pmatrix}
m_i \\
0 \\
1
\end{pmatrix}+
\begin{pmatrix}
s_t^i \\
0 \\
0
\end{pmatrix}
\end{aligned}
$$

注意等号右边第一项的矩阵是状态矩阵的逆，令$$Y_t^i=(y_t^i, 0, 1), M^i=(m_i, 0, 1), S_t^i=(s_t^i, 0, 0)$$（由于不方便书写，所以都写为行向量的形式，实际上它们都是列向量），有

$$
Y_t^i=\chi_t^{-1}M^i+S_t^i
$$


现在我们定义观测误差。如果定义为

$$
Z_t^i=Y_t^i-\hat{\chi}_t^{-1}M^i
$$

那么就与普通的EKF无异。考虑到我们的状态量是一个群元素，可以定义观测误差为（这样定义的目的在后面的推导中会变清晰）

$$
Z_t^i=\hat{\chi}_tY_t^i-M^i
$$

这样就可以得到

$$
\begin{aligned}
Z_t^i&=\hat{\chi}_t (\chi_t^{-1}M^i+S_t^i) - M^i \\
&=\hat{\chi}_t\chi_t^{-1}M^i - M^i + \hat{\chi}_tS_t^i \\
&=\eta_t M^i - M^i + \hat{\chi}_tS_t^i
\end{aligned}
$$

将所有的观测误差按照列向量的方式堆叠起来，有

$$
z_t=
\begin{pmatrix}
\eta_t M^1 - M^1 + \hat{\chi}_tS_t^1 \\
\vdots \\
\eta_t M^k - M^k + \hat{\chi}_tS_t^k
\end{pmatrix}
$$


和EKF一样，现在需要求出观测误差与状态误差之间的线性关系。利用状态误差的一阶近似$$\eta_t\approx I+\Lambda(\xi_t)$$，有

$$
\begin{aligned}
z_t &\approx 
\begin{pmatrix}
(I+\Lambda(\xi_t)) M^1 - M^1 + \hat{\chi}_tS_t^1 \\
\vdots \\
(I+\Lambda(\xi_t)) M^k - M^k + \hat{\chi}_tS_t^k
\end{pmatrix} \\
&=
\begin{pmatrix}
\Lambda(\xi_t)M^1 + \hat{\chi}_tS_t^1 \\
\vdots \\
\Lambda(\xi_t)M^k + \hat{\chi}_tS_t^k
\end{pmatrix} \\
\end{aligned}
$$


将$$M^k, S_t^k, \hat{\chi}_t,\xi_t$$的具体表达式带入上式计算后，每三行就有两行是全零，为了使计算和书写更紧凑，可以将$$z_t$$中全是零的行去掉，得到$$\tilde{z}_t$$，即

$$
\begin{aligned}
\tilde{z}_t&=
\begin{pmatrix}
[\xi_{R_t}]_\times m_1 + \xi_{p_t} + \hat{R}_t s_t^1 \\
\vdots \\
[\xi_{R_t}]_\times m_k + \xi_{p_t} + \hat{R}_t s_t^k
\end{pmatrix}\\
&=
\begin{pmatrix}
-[m_1]_\times & 0_{3\times3} & I_{3\times3} \\
\vdots \\
-[m_k]_\times & 0_{3\times3} & I_{3\times3}
\end{pmatrix}
\begin{pmatrix}
\xi_{R_t} \\
\xi_{v_t} \\
\xi_{p_t}
\end{pmatrix} + 
\begin{pmatrix}
\hat{R}_t s_t^1 \\
\vdots \\
\hat{R}_t s_t^k
\end{pmatrix} \\
&=H_t\xi_t+s_t
\end{aligned}
$$


下面考虑怎么根据观测误差更新InEKF的状态。回想一下普通EKF的更新方式

$$
\hat{x}_t^+=\hat{x}_t+K_t[y_t-h(\hat{x}_t)]=\hat{x}_t+K_tz_t
$$

等价于状态误差的更新（上式两边减去$$x_t$$）

$$
e_t^+=e_t+K_tz_t
$$


其中$$K_t$$是卡尔曼增益。

同理，根据InEKF的误差定义，更新后的误差

$$
\begin{aligned}
\eta_t^+&=\hat{\chi}_t^+\chi_t^{-1} \\
&=\hat{\chi}_t^+\hat{\chi}_t^{-1}\hat{\chi}_t\chi_t^{-1} \\
&=\hat{\chi}_t^+\hat{\chi}_t^{-1}\eta_t
\end{aligned}
$$

其中$$\hat{\chi}_t^+\hat{\chi}_t^{-1}$$就是更新前后状态的差异，可以设

$$
\hat{\chi}_t^+\hat{\chi}_t^{-1}=\text{Exp}(K_tz_t)
$$

就得InEKF的状态误差的更新方程

$$
\eta_t^+=\text{Exp}(K_tz_t)\eta_t
$$

以及状态的更新方程

$$
\hat{\chi}_t^+=\text{Exp}(K_tz_t)\hat{\chi}_t
$$


即InEKF采用的是“指数更新”。最后来看看增益$$K_t$$怎么算，由误差的更新方程以及观测误差的定义可得

$$
\begin{aligned}
\eta_t^+ &= \text{Exp}(K_tz_t)\eta_t
\end{aligned}
$$


利用指数函数的一阶近似$$\text{Exp}(\xi)\approx I+\Lambda(\xi)$$，有

$$
I+\Lambda(\xi_t^+)=[I + \Lambda(K_tz_t)][I+\Lambda(\xi_t)]
$$

忽略高阶小量$$\Lambda()\cdot\Lambda()$$，有

$$
\begin{aligned}
\xi_t^+ &= \xi_t+K_t z_t
\end{aligned}
$$


上式与普通EKF中的误差更新方程$$e_t^+=e_t+K_tz_t$$有相同的形式，所以增益$$K_t$$的计算和普通的EKF完全相同。上式也可以用更紧凑的$$\tilde{z}_t$$代替，对应的更紧凑的增益记为$$\tilde{K}_t$$，则

$$
\tilde{K}_t = P_tH_t^T(H_tP_tH_t^T+V_t)
$$

其中，$$P_t$$是状态误差$$\xi_t$$的协方差矩阵，$$H_t$$是之前推出的$$\tilde{z}_t$$与$$\xi_t$$之间的观测矩阵，$$V_t=E(s_ts_t^T)$$是观测误差的协方差矩阵（注意，$$s_t$$中的每一项噪声都被$$\hat{R}_t$$旋转过）。状态的更新自然就是

$$
\hat{\chi}_t^+=\text{Exp}(\tilde{K}_t\tilde{z}_t)\hat{\chi}_t
$$


# References
1. [Non-linear state error based extended Kalman flters with applications to navigation](https://hal.archives-ouvertes.fr/tel-01247723/document)
2. [Contact-Aided Invariant Extended Kalman Filtering for Legged Robot State Estimation](https://arxiv.org/pdf/1805.10410.pdf)
3. [Invariant Kalman Filtering for Visual Inertial SLAM](https://hal.archives-ouvertes.fr/hal-01588669v2/document) 